港大校友關注組聲明：戴耀廷教授是港大享有終身教席的教員

【撰文：港大校友關注組】

港大校友關注組對香港大學校務委員會（下稱校委會）於2020年7月28日以大比數作出終止法律學系副教授戴耀廷先生教席的決定感到震驚和憤怒。該決定不但違反了教務委員會（下稱教委會）的建議，粗暴地踐踏與破壞港大為確保公平公正而制定的人事管理政策；以李國章為主席的校委會更一意孤行，在戴教授的案件正在等候法庭的上訴期間作出解僱，違反了程序公義，絕對不能讓教職員及公眾信服。我們認為解僱是建基於政治決定，予以強烈讉責。我們促請大學撤回解僱戴教授的決定，回歸正常的人事管理政策。

戴教授是港大享有終身教席的教員，他於2013年發起「讓愛與和平佔領中環運動」，2019年4月因串謀作出公眾妨擾罪、煽惑他人作出公眾妨擾罪罪成，判囚16個月，現在保釋等候上訴。教委會於去年6月就戴教授一案成立「探討充分解僱理由委員會」（Committee of Enquiry into Possible Good Cause）進行詳細調查，其後教委會在其報告的基礎上達致最後結論：雖然戴教授的行為被視為不當行為，但僅憑其不當行為不足以構成解僱。

《香港大學條例》第12（9）條規定：「校務委員會不得終止任何教師的聘任，但如該委員會在對有關事實妥為作出調查，及在接獲教務委員會就該項調查結果所提供的意見後，認為有好的因由終止聘任，則不在此限。」為教師設置高的解僱標準是必須的，因為學術自由和院校自主是每所頂尖大學的基石，教師不應僅僅因為其觀點和行為令大學或政府的高層管理人員不悅而受到迫害。

還有，戴教授的案件正在等候法院的上訴階段，校方無視司法程序，於去年年底啟動紀律處分程序，如今校委會更決定解僱戴教授，絕對有違程序公義。倘若戴教授上訴得值，校委會的決定對學校及戴教授做成不能彌補的損害。

另外，聯合國教科文組織（UNESCO）（1997）《關於高等教育教學人員地位的建議》第50段指出：「只有在有正當的和充分的理由說明違反職業道德時，才能採取解僱這一紀律措施。這些理由包括：經常玩忽職守、嚴重的不稱職、捏造或偽造科研成果，經濟上嚴重違法亂紀，與學生、同事或本單位其他成員在性愛或其他方面有不端行為或由此造成的嚴重威脅，或為了獲得金錢、性愛或其他好處，採取偽造成績、文憑或學位等舞弊行為，或向下屬或同事提出性愛、經濟或其他物質方面的要求，作為續聘的條件。」顯然地，戴教授的案件與這些理由無關，港大的決定也違反了相關的建議，偏離高等學府的解僱原則。

推

push

國際線啊

又唔係殺人放火
唔應該炒
支持個18人全部落地獄

Push

全民轉校

港大已非高等學府

Appeal??!?!?

Not that bad at all

《香港大學條例》第12（9）條規定：「校務委員會不得終止任何教師的聘任，但如該委員會在對有關事實妥為作出調查，及在接獲教務委員會就該項調查結果所提供的意見後，認為有好的因由終止聘任，則不在此限。」

同調查結果相反都係「好的因由」？有無得告鳩校務委員會

唔會同你講道理㗎啦

專業人士同左膠瞓醒未

Saves some money on outfits..

所以係任UP的

除非去JR佢, 但結果應該係無乜用

你當香港市第一人民大學係浪得虛名？

幫推幫推

今朝?

推
就算唔係為個教席
都應該利用呢單野對中共出招

屌

唔係，Throwback黎

戴耀廷決定就被辭退 向大學校監特首林鄭月娥提出上訴

港大校務委員會通過解僱法律系副教授戴耀廷。他今早在社交網站表示，決定向港大校監、即特首林鄭月娥，就校委會辭退他的決定提出上訴。戴耀廷說，雖然知道上訴不可能成功，但不會讓林鄭月娥在傷害香港學術自由的事上置身事外，大學以外勢力推翻大學的決定是昭然若揭，之後會否提出司法覆核，有待與律師團隊商量。

戴耀廷表示，基於保密原則，他不能夠公開大學的文件，但與律師團隊商量後，他向大學提交的文件是可以公開的，公眾可從他提交的文件中，大概掌握爭議的地方是甚麼。

他又指出，雖然離開了港大的崗位，但不會停下法治的研究及教學工作，他計劃用一至兩年時間完成一本有關法治的普及讀物，亦會在香港社區推動法治教育，會為香港法治的重生而繼續抗爭，同時希望支援其他為香港法治重生而戰的人。